# 附录二

## 五方宪法（孙中山的演讲）。

同志们。

这次演讲的主题是 "五重宪法"，它完全是我工作的成果，到目前为止还不为人所知。你们知道，全世界都在为建立宪法制度而努力；中国人民的许多代表一定知道这个词，在过去的十年或二十年里，中国人民一直过着紧张的政治生活。但什么是宪政？宪政秩序是一个系统，其中所有的政治权力被分为几个组成部分，在工作中相互独立。其他国家的宪法只分为三个组成部分，但没有分为五个组成部分。由五个部分组成的宪法是我一个人的劳动成果。从它出现的那一刻起，很少有人理解它的目的。我将努力解释它。

十年前，我曾就这个问题发表过演讲，显然我的听众非常不重视。在所有其他国家都存在所谓的三重宪法，因此对他们来说，听到一种新的形式是非常奇怪的，他们认定这纯粹是我幻想的结果。但我的工作理念是建立在一个非常坚实的基础之上的。我研究了三十多年的革命历史。在关东的一次起义失败后，我去了国外，认真开始研究各国伟大的政治运动为何不成功的问题。我的目标是为中国未来的政府制度打下基础。

我成功地认真而详细地研究了所有这些问题。在美利坚合众国的起义成功结束后，从英国获得完全独立的殖民者在其政府系统的基础上制定了一部三重宪法，其中的条款和条文因其精确性和重要性而与众不同。这部宪法在政治界被称为 "书面宪法"。许多国家以美国为榜样，将这部宪法作为其国家法律的基础。我研究了美国的宪法，它从出现的那一刻起就被认为是一个典范，不仅是美国人民自己，而且还有英国的政治家，他们在其中看到了比其他国家所有形式的宪法更优越的东西。我对这部宪法的研究非常仔细和刻苦，以确保对这个问题的回答：它是否完美？我工作的结果是，我确信它有许多缺陷。此外，一些欧洲和美国学者对美国宪法的看法在许多方面与我不谋而合。今天，很多人都感到美国宪法的不完美。这是因为一百年或两百年前的所有好的和正确的东西在今天都不适合了。从这个角度来看，也由于我对这个问题的深入研究，我决定必须消除这些不完善之处。美国的政治学学生也有同样的看法。毫无疑问，宪法的完善不是一件容易的事。如何做到这一点呢？我们既没有材料，也没有必要的书籍。

我记得，某位美国教授写了一本书，书名是《自由》。在这本书中，他提出了一个观点，即三重宪法不符合时代精神，因此他建议引入第四个组成部分，即议会成员的 "惩罚权"，它的行动必须绝对独立。他认为，如果议会拥有这种权力，狡猾的议员就会滥用这种权力，并会使政府始终处于非常困难的境地。但他的意见也不完全正确。在美国，有相当多的人感受到了他们宪法的不完善，并寻求一种改进宪法的方法。但所指出的方法也是不完善的。为什么呢？因为在美国，所有的公务员都是由人民选举产生的，但是，鉴于民众选举中存在许多困难，以及其他严重的缺陷，采用了限制官员选举的方法：投票只属于拥有某些特权的人。这种特权就是拥有一定数量的财产，从而使其所有者拥有投票权。毫无疑问，今天这种限制选举的形式与平等的精神相抵触，并导致了腐败的大量增加。此外，在这种制度下，我们不知道谁应该当选。毫无疑问，当选者应具备某些素质，但选举权应扩大到共和国的所有公民。这种制度被称为 "普选"。在所有国家，我们看到今天都在为这个目标进行斗争。这是一个非常好的方法，但谁应该被选出来？

这不是一件简单的事情，因为一旦你有了财产，你就可以投票和被选举。我认为，公共服务部门的每一个工作人员，以及立法机构的每一个工作人员，都应该有一定的知识和能力来完成其工作。但如果他既没有知识也没有能力，而只有财产，这就与时代的要求相矛盾了。让我们假设我们有五十个拥有必要知识和资质的人。我们必须选择那些我们需要的人。但谁能告诉我们，他们是最适合这项工作的呢？以前，在中国有公务员考试的方法。但在王朝时期，中国的旧方法是无用的，因为那个时代的皇帝只关心找到他所需要的人去统治国家。然而，这种方法对共和国来说是极为有用和必要的，因为全体人民无法集合起来管理国家事务。因此，考试部分是我所谈到的第五个组成部分。这是我长期集中劳动的结果；我确信，实践将表明这一制度是完全合适的。

当 "联合联盟 "还在东京时，它接受了 "三原则 "和 "五重宪法 "的计划作为其纲领。我们当时决定，在革命暴动成功完成后，宪法必须在实践中应用。我们没有想到，在推翻满清王朝后，有人会利用这种困难的环境。大家都认为，推翻满清王朝的事实本身就证明了一切都会按照人民的意愿组织起来。结果是中国存在着所谓的 "共和制度"，它不仅没有应用中国最优秀的儿子们为之奋斗的原则，而且总体上甚至使事情变得更糟。即使没有我的解释，你们也一定很清楚其中的原因。我们必须立即将我们的所有努力用于实施 "五重宪法"，这将为一个强大和健康的政府形式奠定基础。我们必须有一部好的宪法，然后我们将能够建立一个真正的共和国。

从 "五重宪法 "首次出现时起，就没有人充分研究其本质，以正确理解和认同它。我记得，大约二十年前，有一个中国学生通过了中国的法律系。他希望补充这方面的知识，更深入地研究他的课题，为此，他去了美国一所著名的大学。我在纽约见到他，问他特别研究什么科目。他回答说，他把宪法问题作为一个特殊的研究课题。然后我告诉他我的 "五重宪法 "计划，并与他讨论了大约两个星期。最后，他宣布 "五重宪法 "比其他任何宪法都要好。我恳求他在大学里认真研究这个问题。后来他完成了学业，并获得了博士学位；因此他的知识一定非常广泛。从大学毕业后，他在英国、法国和德国旅行，在实践中研究宪法，在第一次成功的革命之后，他回到了中国。

他当时宣称，他在其他国家没有遇到过这样的宪法，因此认为我们在实践中应用这种宪法的可能性极小。当我听到这个声明时，我知道它是错误的。然而，当时我们所有的同志都认为这位医生表达的意见是正确的；"在其他国家没有这样的宪法，因此它一定是不好的，不值得关注。"

我在南京的时候，我的法学教授是一位日本法学博士；我和他讨论了非常多的问题。第二次革命失败后，我去了日本，再次见到他。他问我什么叫 "五重宪法"。我向他详细解释，在我们一起生活了大约三个月后，他终于掌握了它。

因此，从长远来看，两位医生都宣布，这种宪法理论与其他国家的宪法没有共同之处，因此这个问题必须保持开放。看到这种谨慎的态度，我还是相信，随着时间的推移，无论经过几百年甚至几千年，这部宪法都会被采纳。

我们努力使中国成为一个强大而光荣的国家，但我们如何才能实现这一目标？我认为，这条道路一定不会很困难。这条路就是 "五权宪法 "的应用。自从我在东京 "民报 "周年纪念日就这一主题发表讲话以来，20多年过去了；但支持这一宪法的人仍然极少。我们必须欢迎每一个熟悉这个问题的愿望。但是，如果我们试图描绘这部宪法的所有细节，两个星期是不够的，因为这个主题太伟大了。无论如何，让我们考虑一下，我们为什么需要这部宪法。如果我们想了解这一点，我们必须首先回顾一下过去几千年的政治历史。在政治历史中，存在两种倾向；一种是 "自由"，另一种是 "秩序"。在政治历史中，就像在物理学中一样，有两种力量，离心力和向心力。离心力的趋势是向外延伸，向心力的趋势是围绕中心聚集。如果离心力比任何物体都强，后者就会碎裂成灰尘；但如果向心力更强，物体只会变得稍微小一些，更加压缩。这两种力必须是相等的。这同样适用于 "自由 "和 "秩序"。如果 "自由 "的边界被广泛扩展，就有可能出现无政府状态；但如果 "秩序 "被放在首位，就会出现专制主义的摇摆。过去几千年来的政治变化是这两种力量冲突的结果。

中国的历史始于唐和虞的王朝：这个时期被称为 "黄金时代"。中国的历史是一部从自由到专制的历史，而欧洲的历史是一部从专制到自由的历史。我们的人民享受自由的时间太长了，开始对它感到厌倦，并最终摧毁了它。然后，自私的皇帝和国王利用这个机会穿上了专制主义的长袍：清朝和唐朝的专制制度开始了。其他国家的政治历史是从专制主义到自由主义：在早期，人们遭受了巨大的痛苦，因此在这些国家出现了这样的说法："要么自由，要么死亡。" 因此，我们可以看到专制主义在当时的可怕含义。

中国政治生活的历史是由自由到专制的。中国人民在古代独立地种植他们的果实，挖井取水，是完全自由的。这就是哲学家老子所说的："治国必先利民"。这是对自由的流行概念。当时，人们享有完全的自由，但不知道其价值。这一传统一直保持到今天。中国人对自由的冷漠，让欧洲人不断感到惊讶。欧洲历史的特点恰恰相反。从罗马帝国灭亡的那一刻起，欧洲就被划分为许多国家，这些国家的人民处于奴隶的地位。在过去的几个世纪里，争取自由的战争一直在进行。

每当我谈到革命时，我从未将其与赢得自由的想法混为一谈：中国人只想到彻底的政治变革，但根本没有将其与自由的想法联系起来。中国的皇帝们只要求人民交税和维持和平。因此，欧洲批评中国人完全不理解 "自由 "一词的原因就很清楚了。欧洲人没有享受到完全的自由，因此为赢得自由而战。但中国人享受了无限的自由，因此不知道这个词的含义。

政治史上的这两种倾向，即专制主义，和自由，是将中国与欧洲分开的显著特征。但在政治史上，也有两类人：治理者和被治理者。以下是一位哲学家在这个问题上所说的话。"有的人从事心灵的体操，有的人从事身体的体操。前者将统治，后者将被统治"。会统治的人必须有知识，而会被统治的人必须没有知识。古代的人就像孩子一样，只想着谁应该指挥他们。但现在人们已经长大了，明白这种统治者和被统治者之间的区别必须被废除。在欧洲，君主制及其皇帝在最近几个世纪才被推翻，人民享有相对的自由。我的 "五重宪法 "力图摧毁这种区别，从而成为实现民主原则的真正和真正的道路。

现在让我们来谈谈宪法的起源地 宪法最早是在英国产生的。从英国大革命时期开始，君主的权力逐渐衰落，最后成为一种纯粹的政治传统，就像" 三权分立"。但实际上，英国人并不知道这 "三权分立"：他们拥有一种热爱自由的自然情感，并按照他们看来最好的方式行事。

三百年前，法国著名学者孟德斯鸠出版了一本名为《法律的精神》的书，其中提出了三权分立的理论，并指出立法权、行政权和司法权应完全相互独立。但由于她的政党的大发展，英国只是逐渐改变了她的政府形式，现在她的政府不是一个自由、独立和分开的权力，而是一个单一的权力。英国的现代政治制度是议会的完全独裁，是治理国家的单一政党的完全权威。另一方面，美利坚合众国的政府制度是基于孟德斯鸠提出的三权分立理论，并以书面宪法的确切形式表达出来。然而，孟德斯鸠本人的三权分立理论是基于英国的政治传统。后来，日本的改革和其他国家的革命将美国宪法作为其宪法的基础。英国宪法不是以文件形式制定的，而美国宪法则是以文件形式表达的。因此，英国宪法仍被称为 "弹性"，而美国宪法则是 "严格 "和 "精确"。

英国是由个人管理的，而美国是由法律管理的，尽管英国是最早出现宪法的国家，尽管没有用确切的文字起草。我们古老的中国政府系统是一个三权分立的系统，就像英国人一样。

![[Pasted image 20211105143143.png]]

根据上图，中国的政体包括考试权、惩罚权和皇帝的权力，其中包括立法、司法和行政部门。考试制度是非常有价值的。它曾经以其准确性、没有贿赂和不受个人影响而著称：但后来这种严格性逐渐开始放松。至于惩罚的权力，有专门的官员在控制着它。如果皇帝的行为是错误的，他也会受到这种权力的惩罚，这种权力坚持惩罚，即使是死亡。因此，这种制度值得肯定。

有一位美国教授伯吉斯写了一本名为《自由与政府》的书，他在书中说，中国的刑罚权是自由与政府之间妥协的最好例子。中国人很少谈及自由：自由的极端是无政府主义。在欧洲不断讨论无政府主义的原因是它在那里相对较新。第一个著名的无政府主义者是法国思想家和哲学家蒲鲁东，然后是俄国人巴枯宁：目前无政府主义的代表是俄国哲学家克鲁泡特金，他最近去世。许多人对政治思想中的这一趋势进行了集中研究，只是因为它还相当新。当人们谈到中国学生研究这一理论，提倡这一理论，试图不落后于时尚，而不谈他们是否理解这一理论时，这是很可笑的。实质上，无政府主义的理论在中国几千年前就已经知道了，当时很多人对它大感兴趣。洪、老的理论难道不是无政府主义吗？我再说一遍，几千年来人们一直在谈论无政府主义：只是因为中国的年轻人不了解这一点，他们才发觉这种宣传在目前是很不必要的。

我已经说过，自由主义和专制主义这两种政治倾向都必须达成妥协，以使它们都不至于像离心力和向心力那样走向极端。仅仅谈论离心力或向心力无疑是错误的。我们必须同时谈论两者。任何只谈一方的意见都不会成功。两种力量的平等和两种倾向的结合，构成了对人类伟大未来的承诺。宪法的工作就像一台机器的工作。我强调，政府是一台机器。这时可能有人会告诉我，这样的说明是相当奇怪的。但你知道，有一些机器用于加工不同的原材料：这同样适用于人类事务的机制。法律是人类事务的机制。宪法是一台伟大的机器--自由与政府之间妥协的机器。

在我们的革命开始时，我提出了 "三原则 "的想法，即民族主义、民主和社会主义。这些话与美国总统林肯所说的相同："民有、民治、民享的政府"。人必须自己管理自己，然后他们就会完全满意。如果他们不能自己管理自己，他们就不能得到满足。如果我们想推翻那些头脑发达的人的政府系统，而不是那些只在身体上得到发展的人的政府系统，我们必须记住，人类的意志甚至可以与天斗。世界上有马可以一天走几百英里，有鸟可以几乎升上天空，有鱼可以在海底游泳--这些都是人自然无法做到的。但是，如果我们想在一天内走几百英里，或像鸟一样在空中飞行，或在海中游泳，我们能做到吗？我们可以，如果我们有机器。如果我们使用汽车，我们可以在一天内走过一千多英里的距离。通过使用飞机，我们可以达到最崇高的高度。在潜水艇的帮助下，我们可以下降到海底。这就是人类的意志和思想所能做到的。以前有希腊人能够在一天内行军数百英里：当然，他们具有这样一种天然的耐力和行军能力，这是非常罕见的。但现在我们有了机器，在机器的帮助下，我们可以非常容易地获得在以前需要巨大能量的东西。

让我们继续讨论民主的问题，对人民来说，民主是一台机器，它可以飞行、奔跑、游泳和做其他一切它喜欢的事情。但它是什么样的机器呢？这台机器就是一部宪法。

![[Pasted image 20211105141425.png]]

这部五级或五重宪法是我们的汽车，我们的潜艇和我们的飞机。它分为以下权限：立法、司法、行政或执行、惩罚和对公务员的审查--所有这些都是完全独立的。它剥夺了皇帝的权力，并把立法、司法和行政权力从他手中夺走，使它们变得相当独立。行政部门的领导是总统；立法机构的领导是议会；司法机构的领导是法官。

每个受雇于国家的工人都必须首先通过某些考试。我记得，当我来到广州时，许多人要求我给他们提供公务员职位。政府需要有能力和有经验的工人。但我却不知道。也许这些人中有经验丰富的老工人，但如果不对他们的知识进行一定的测试，我就无能为力了。在这种情况下，这种权力是非常有用的。许多有技能的人一直不为社会上的大部分人所知，因为他们从未接受过检验。而有时，无知的、几乎是文盲的人获得了高职位，从而只能唤醒和发展人民心中的沉闷敌意。因此，我们看到，考试权是国家机器中一个非常必要和重要的环节。没有这个环节，就好像我们没有一个指挥家一样。只有采用这种制度，我们才能拥有经验丰富的公务员。

这种制度在相当长的时间里被英国采用，在大约二三十年前被美国采用。这是从中国借鉴过来的。中国的考试制度是世界上最好的，现在所有国家都在使用它。

上面我提到，立法机关由议会领导，行政机关由总统领导，司法机关由法官领导；考试和惩罚机关也是由适当的人控制的。当我在南京时，我要求参议院通过五重宪法。但他们并不理解，因为它完全贯穿了他们的个人观点。五重宪法是我自己的劳动成果，是一个庞大的机器。如果你想在一天内走几百英里，你就坐汽车或飞机；如果你想管理一个国家，你必须使用一台你能控制的机器。

![[Pasted image 20211105141509.png]]

这就是治理国家的机器。除了 "五重宪法 "之外，一个非常重要的部分是公民在地方政府的直接权利。直接权利是真正的 "人的权利"。它有四种形式：选举权、罢免权、倡议权和公投权。如果把 "五重宪法 "比作一台巨大的机器，那么公民的直接权利就是这台机器的关键。如果公民有选举权，他们也应该有权利罢免他们选出来的官员。如果公民知道有一些有用的法律，但由于某种原因不能通过立法机构，他们应该能够作为一个群体通过这些法律。这种权利被称为公民投票权。

在我们的临时宪法中，没有关于上述公民权利的明确段落。在南京通过的宪法中，只有一个段落。"中华民国只属于全体中国人民"。这是我的建议。其余的部分并没有与我的意见相一致，我不能对其负责。前天，我向你谈到了我们的临时省议会的一般原则；我相信，该议会的成员将要求广州议会通过《五权宪法》，作为中国政府的基础。
